.. =====================
   Первый вход в систему
   =====================

Процедура регистрации в системе обязательна. Во время регистрации пользователь должен ввести имя своей учетной записи (``login``) и соответствующий ей пароль (``password``). Очевидно, что вход в систему под именем несуществующей учетной записи или с неправильно введенным паролем невозможен.

Процедура корректного завершения работы также обязательна. Просто отключать компьютер от сети или нажатие кнопки ``reset`` может привести к потере данных и порче файловой системы.

Вход в систему и выход из системы в графическом режиме
======================================================
Если ОС GNU/Linux была установлена c поддержкой графического окружения и при загрузке не были использованы параметры ядра для смены режима загрузки, то режим работы системы по умолчанию -- 5. Процесс инициализации системы отображается в виде специальной графической заставки (установлен параметр ``rhgb`` загрузки ядра) либо в виде вывода диагностических сообщений на консоль (не установлен параметр ``rhgb``). Процесс инициализации заканчивается выводом графического приглашения к регистрации в системе.

Графический экрана входа в систему называется Display Manager (DM). Он предназначен для идентификации пользователя и настройки параметров сеанса. В зависимости от установленного графического окружения графический вход в систему осуществляется с помощью:

* GNOME Display Manager (GDM);
* KDE Display Manager (KDM);
* Light X Display Manager (LXDM);
* и т. д.

Другими словами, вариантов входа в систему в графическом режиме много.

Если ОС GNU/Linux была установлена без поддержки графического окружения и при загрузке не были использованы параметры ядра для смены режима загрузки, то режим работы системы по умолчанию -- 3. Текстовый вход в систему обеспечивает программа типа ``login``.

.. note::
  В GNU/Linux так же, как и в системах MS Windows, поддерживающих авторизацию пользователей, не рекомендуется работать под именем суперпользователя (root). Суперпользователь может удалять, перемещать, переименовывать или изменять любые файлы системы, поэтому ошибки, совершаемые начинающим пользователем, могут привести к краху системы.
    
И в графическом и в текстовом режиме для входа в систему необходимо ввести имя учетной записи и пароль.
Ввод имени и пароля заканчивается нажмите ``Enter``. Если пароль или имя пользователя введены неправильно, система потребует повторить ввод.

Знакомство с графическим интерфейсом GNOME
------------------------------------------
Во многих "серверных" дистрибутивах до сих пор используется графическая оболочка GNOME версии 2. Поэтому ниже приведены краткие сведения об организации графического интерфейса GNOME 2.
 
Экран монитора по умолчанию делится на три части: верхняя панель, рабочий стол, нижняя панель. На верхней панели слева направо располагаются:

- основное меню «Приложения» для запуска программ. В это меню также добавляются вновь устанавливаемые  приложения;
- меню  «Переход» для быстрой навигации по локальным и сетевым папкам;
- меню «Среда GNOME» для настройки основных параметров пользователя и системы. Здесь же находятся пункты меню для выключения компьютера и «запирания» экрана;
- значки наиболее часто используемых приложений;
- область уведомления для отображения состояния программ с графическим интерфейсом;
- часы и календарь;
- апплет (приложение для панели) управления громкостью.

Рабочий стол занимает большую часть экрана. При первом входе в систему любого пользователя на рабочем столе автоматически создаются  значки:

- «Компьютер» – папка с доступными пользователю устройствами (CDROM, USB Flash и т.д.) и сетевыми ресурсами.
- «Домашняя папка пользователя» указывает на каталог с личными файлами пользователя. Для обычного пользователя это единственный каталог, в котором пользователь имеет право записывать и стирать файлы.
- «Корзина» – папка со стертыми пользователем файлами, которые можно восстановить.

В процессе работы с системой пользователь может добавлять на рабочий стол любые необходимые ему значки приложений и документов. Графическая оболочка GNOME позволяет размещать значки пользователя на нескольких (по умолчанию на четырех) рабочих столах. Рабочие столы пользователя схематически отображаются в виде четырех серых значков в нижней панели справа. Для переключения между рабочими столами необходимо кликнуть по соответствующему значку выбираемого рабочего стола.
На нижней панели слева расположен значок расчистки рабочего стола. В средней части нижней панели находятся значки запущенных в настоящее время задач.

Для выхода из системы предназначен пункт «Завершить сеанс» в меню «Среда GNOME». C помощью этого диалога можно: выключить или перезагрузить компьютер, а также завершить сеанс (вернуться в графический экран входа).

.. Note::
  Флажок «Сохранить текущие установки» предназначен для повторного запуска приложений, работающих в момент выхода из системы, а не для сохранения параметров интерфейса. Использование этого флажка может привести к значительному замедлению загрузки рабочего стола GNOME.

Вход в систему и выход из системы в текстовом режиме
====================================================
Если по умолчанию запустился графический вход в систему, нажмите сочетание клавиш ``Ctrl``-``Alt``-``F1`` для перехода в первую текстовую консоль. После появления приглашения «login:» введите имя пользователя и нажмите ``Enter``, в следующей строке появится приглашение «Password:». Наберите на клавиатуре пароль пользователя и нажмите ``Enter``.

.. Note::
  При вводе пароля символы на экране не отображаются, курсор не перемещается.

Если пароль или имя пользователя введены неправильно описанную процедуру необходимо повторить с начала. В случае успешного прохождения идентификации появится приглашение для ввода в командную строку, которое  для обычного пользователя имеет вид:

::
 
  [<пользователь>@<компьютера><каталог>]$

где:

* <пользователь> -- имя пользователя, под регистрационной записью которого осуществлен вход;
* <компьютер> -- имя компьютера, на который осуществлен вход;
* <каталог> -- название текущего каталога (первоначально, домашний каталог пользователя).

Если вход в систему был осуществлен под именем суперпользователя root, символ приглашения для ввода будет изменен с ``$`` на ``#``. В дальнейшем, приглашение ко вводу будет отображаться в упрощенном виде для обычного пользователя:

::
 
  $

для суперпользователя:

::
 
  #
 
.. Note::
  В дальнейшем, если приводится команда, для которой приглашение отображается как ``$``, то это будет означать, что для выполнения данной команды права суперпользователя не требуются.

Выход из системы в текстовом режиме можно осуществить нажатием сочетания клавиш ``[Ctrl]``-``[d]`` или командой::

  exit

Знакомство с пользователями и группами
======================================

После входа в систему пользователю сопоставляется идентификатор -- uid. Пользователи объединяются в группы, для распознавания которых так же используется идентификатор – gid. Идентификаторы uid и gid -- целые числа в диапазоне от 1 до 65535.

Группы, к которым принадлежит пользователь, делятся на основную и дополнительные. Каждому пользователю всегда соответствует хотя бы одна группа (основная), ее идентификатор хранится в регистрационной записи пользователя. Без включения пользователя в основную группу нельзя создать соответствующую ему учетную запись. Принадлежность пользователя к дополнительным группам фиксируется не в регистрационной записи пользователя, а в регистрационных записях групп. Поэтому пользователь может принадлежать, а может и не принадлежать, дополнительным группам. Определить значение uid и значения всех gid для текущего пользователя можно с помощью команды id::

  id
  uid=1001(student) gid=1001(student) группы=10(wheel),1001(student)

В данном случае идентификатор учетной записи пользователя (uid) с именем student -- 1001, имя основной группы -- student, идентификатор основной группы (gid) -- 1001, имя дополнительной группы – wheel (в установленной по умолчанию системе пользователь student не входит в группу wheel), идентификатор дополнительной группы (gid) -- 10.

Имя текущего пользователя системы всегда можно определить командой whoami::

  whoami
  student

Соответствие между учетной записью и реальным пользователем не является однозначным: несколько пользователей могут использовать одну учетную запись. В то же время при инсталляции системы автоматически генерируются учетные записи с идентификаторами от 0 до 100, не соответствующие реальным пользователям (от их имени выполняются системные программы). Идентификаторы обычных пользователей и групп начинаются с 1000 (большинство дистрибутивов GNU/Linux) или 500 (дистрибутивы семейства Red Hat).

Права доступа
-------------
Для разграничения прав доступа каждому объекту (файлу, каталогу, устройству и.т.д) присваивается три стандартных атрибута:

- маска доступа,
- владелец,
- группа владельцев.

Маску доступа условно можно разбить на четыре группы полей, каждая из которых, в свою очередь, содержит три бита:

============== =============== ============ ===============
Дополнительные Права владельца Права группы Права остальных
============== =============== ============ ===============
sSt            rwx             rwx          rwx
============== =============== ============ ===============

где:

= ====
s  -бит установки идентификатора пользователя (SUID);
S  -бит установки идентификатора группы (SGID);
t  -дополнительный бит, назначение зависит от конкретной системы.
r  -бит, разрешающий чтение;
w  -бит, разрешающий запись;
x  -бит, разрешающий исполнение.
= ====

Назначение битов r,w,x для файлов очевидно. Для каталогов, установленный бит r позволяет просматривать содержимое, а бит x – получать доступ к каталогу. Установка SUID на файле позволяет запускать его на исполнение любому пользователю имеющему к нему доступ на чтение от имени владельца файла. Установка SUID для каталога указывает, что владельцем всех вновь создаваемых в каталоге файлов будет владелец каталога. Аналогично действует бит SGID, но по отношению к группе владельцев.

Права доступа принято представлять в виде двоичного числа, в котором 1 в соответствующем разряде означает наличие доступа а 0 запрет доступа. Маску доступа часто записывают в символьном виде, указывая соответствующий символ s,S,t.r,w,x если бит установлен, или символ -, если он сброшен. Старшие сброшенные биты при этом обычно не указываются. Например, маска

================ === === ===
символьный вид   rwx r-x r-x
двоичный вид     111 101 101
восьмеричный вид 7   5   5
================ === === ===

означает, что владелец имеет полные права на объект, члены группы владельцев и все остальные – только права на чтение и исполнение файла. Все дополнительные биты в примере равны 0, поэтому в восьмеричном виде маску можно записать как 0755.

Для управления правами доступа используются команды:

===== ====
chown -управление владельцем и группой владельцев,
chgrp -управление группой владельцев,
chmod -управление маской доступа.
===== ====

Краткая справка по этим командам дана в разделе "Справочник основных команд и терминов".

Имя компьютера
==============

Каждый компьютер под управлением UNIX так же как и под управление MS Windows характеризуется именем. Имя компьютера в системах UNIX играет более важную роль. Некоторые программы не смогут работать нормально, если имя компьютера не “распознается” (имеется в виду, что имени компьютера не соответствует никакой IP адрес). Короткое имя компьютера (без имени домена DNS, которому принадлежит компьютер) можно узнать из приглашения командной строки (см. выше) или с помощью команды

::

  hostname

Полное сетевое имя компьютера (Fully Qualified Domain Name) можно узнать с помощью команды

::

  hostname -f

В системах семейства Red Hat используется только полное имя компьютера, поэтому обе команды выдают одинаковый результат.

Домашний каталог пользователя
=============================
После добавления пользователя в систему создается так называемый домашний каталог этого пользователя. По умолчанию, только каталог /tmp и домашний каталог доступен пользователю на запись и создание подкаталогов. Домашние каталоги всех пользователей (по умолчанию) расположены в каталоге::

  /home

По умолчанию имя домашнего каталога пользователя совпадает с именем пользователя. Для того чтобы точно узнать полный путь к домашнему каталогу текущего пользователя нужно просмотреть содержимое переменной HOME::

  echo $HOME

Системные файлы
---------------
В домашнем каталоге пользователя, кроме его данных, находятся системные (скрытые) файлы, содержащие все персональные настройки пользователя. Большинство этих настроек хранится в так называемых системных файлах и каталогах. Системные файлы и каталоги -- это обычные файлы и каталоги имя которых начинается с точки. Команды управления файлами по умолчанию не работают с системными файлами и каталогами для этого необходимо использовать специальные опции (см. man на соответствующую команду).

В текстовом режиме, сразу после входа в систему текущим каталогом пользователя является домашний каталог. В графическом режиме изначальным каталогом после запуска командной строки так же будет домашний каталог пользователя. Команда, определяющая текущий каталог

::

  pwd

будет показывать домашний каталог пользователя до тех пор, пока не будет осуществлен переход в другой каталог командой

::

  cd <каталог>

По умолчанию домашние каталоги обычных пользователей находятся в каталоге /home, а их имя совпадает с именем пользователя. Домашний каталог пользователя имеет специальное обозначение (тильда), поэтому сразу после запуска терминала приглашение командной строки имеет следующий вид::

  [<пользователь>@<компьютер>(тильда)]$

Во всех системах семейства UNIX обычный пользователь не имеет прав на запись ни в один каталог, кроме домашнего. В домашний каталог можно перейти с помощью команды cd (change directory) одним из следующих способов:

- указывать полное имя домашнего каталога, содержащееся в переменной ``HOME``

::

  cd $HONE

- указать специальное обозначение (тильда)

::
 
  cd ~

- ничего не указывать

::
 
  cd

Конфигурационные файлы системы
==============================
Конфигурационные файлы системы хранятся в каталоге::

  /etc

Для настройки многих служб и подсистем необходимо несколько конфигурационных файлов, поэтому в каталоге /etc есть подкаталоги, объединяющие несколько конфигурационных файлов одной службы. Для просмотра всех конфигурационных файлов необходимо использовать команду, обеспечивающую просмотр не только каталога /etc, но и всех его подкаталогов.

Протоколы (журналы) работы системы
==================================
Все протоколы работы системы хранятся в каталоге::

/var/log

В большинстве случаев это обычные текстовые файлы, поэтому их можно просмотреть командой::

  cat /var/log/<имя протокола>

или командой::

  less -S /var/log/<имя протокола>

здесь опция -S используется для отмены переноса в строках, превышающих по длине ширину терминала.

Особую роль играют два протокола:

- основной протокол системы, содержащий все сообщения от большинства служб

::

  /var/log/messages

- протокол загрузки ядра операционной системы

  /var/log/dmesg
